\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{xcolor}
\usepackage{soul}

\title{Manuel bibspf}
\author{JD}
\date{2018}

\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Introduction}

Ce style bibliographique prévu pour être utilisé avec le couple \textit{biblatex/biber}, reproduit les recommandations bibliographiques du Bulletin de la Société préhistorique française.

\section{Installation}

Le style bibspf est prévu pour être utilisé avec \textit{biblatex} et \textit{biber}.
Voici la marche à suivre:
\begin{itemize}
\item téléchargez l'archive \url{https://framagit.org/jd/bibspf/-/archive/master/bibspf-master.zip}
\item décompressez \textit{bibspf-master.zip}
\item déplacez le dossier bibspf dans un des dossiers accessibles par votre distribution latex, par exemple [...]/texmf-var/tex/.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
\usepackage[]{bibspf}
\end{verbatim}

\section{Le fichier .bib}

Le fichier .bib contient l’ensemble des références bibliographiques. Jabref est l’outil le plus aboutit pour gérer ces fichiers. Pensez bien à faire des fichiers pour \emph{biblatex} et non \emph{bibtex}. Ci-dessous, un tableau des correspondances des types de références biblatex et des types de références que l’on peut rencontrer en archéologie.

\subsection{Types d'entrées Biblatex}

Voici une liste rapide des types d'entrées et de leur usage. Chaque type est ensuite détaillé.

\paragraph{@article}
article publié dans une revue (revue à pagination numérotée, le plus souvent avec une parution papier)
\paragraph{@collection}
ouvrage collectif non publié dans une revue cité en intégralité (ex.: actes de colloque);
\paragraph{@incollection}
article issu d'un ouvrage collectif non publié dans une revue;
\paragraph{@proceedings}
ouvrage collectif publié dans une revue cité en intégralité;
\paragraph{@inproceedings}
article issu d'un ouvrage collectif publié dans une revue;
\paragraph{@book}
ouvrage à un ou plusieurs auteurs, mais sans \og directeur \fg{};
\paragraph{@inbook}
article issu d'une publication collective sans directeur de publication (ex.: catalogue d'exposition);
\paragraph{@thesis}
manuscrit de thèse, mémoire, HDR non publié;
\paragraph{@online}
article issu d'une revue uniquement en ligne;
\paragraph{@report}
rapport d'opération, de PCR, etc.;

\newpage
\subsection{@article}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@article! est prévu pour tous les articles publiés dans des revues.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom (Année) --- Titre de l’article, \textit{Nom de la revue}, tome, volume, numéro, p. pages limites de l’article.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'article \\
journaltitle   &  nom de la revue \\
date           &  année de publication \\
series         &  (optionnel) tomaison ou autre information \\
volume         &  (optionnel) numéro de volume \\
number         &  (optionnel) numéro de la revue \\
pages          &  pages limites de l'article \\
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l p{26em} }
author         &  Lefranc, Philippe and Denaire, Anthony and Chenal, Fanny and Arbogast, Rose-Marie \\
title          &  Les inhumations et les dépôts d'animaux en fosses circulaires du Néolithique récent du Sud de la plaine du Rhin supérieur \\
journaltitle   &  Gallia préhistoire \\
date           &  2010 \\
volume         &  \verb!52! \\
number         &  \verb!1! \\
pages          &  \verb!61--116! \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Lefranc} P., \textsc{Denaire} A., \textsc{Chenal} F. et \textsc{Arbogast} R.-M. (2010) --- Les inhumations et les dépôts d’animaux en fosses circulaires du Néolithique récent du Sud de la plaine du Rhin supérieur, \textit{Gallia préhistoire}, vol.~52, \no~1, p. 61-116.

\newpage
\subsection{@proceedings}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@proceedings! est prévu pour les actes de colloques ou les ouvrages collectifs publiés dans des revues et cités en intégralité. C'est-à-dire seulement ceux qui sont publiés dans un numéro, pas à part dans un supplément. Ils doivent donc avoir des limites de pagination.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom du directeur de publication} Initiale du Prénom. dir. (Année) --- Titre de l'ouvrage, sous-titre (nom, date, lieu de l'évènement), \textit{Nom de la revue}, tome ou numéro, pages limites de l’ensemble des articles du colloque.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
editor         &  liste des directeurs de publication \\
title          &  nom de l'ouvrage) \\
subtitle       &  sous-titre de la publication (ex: actes du 25\ieme{}~colloque...) \\
date           &  année de publication \\
location       &  (optionnel) lieu de publication \\
publisher      &  nom de la revue \\
series         &  (optionnel) complément d'information \\
number         &  (optionnel) numéro de la revue \\
pages          &  pages limites de l'article \\
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
editor         &  Commelin, D. and Dupuy, C. and Rimbault, M. \\
title          &  Les fleuves refuges africains, hommes et climats à l’Holocène \\
subtitle       &  table ronde d’Aix-en-Provence, 1995 \\
date           &  2016 \\
location       &  \\
publisher      &  Préhistoire \\
series         &  Anthropologie Méditerranéennes \\
number         &  \verb!t.~5! \\
pages          &  \verb!101--231! \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Commelin} D., \textsc{Dupuy} C. et \textsc{Rimbault} M., dir. (2016) — Les fleuves refuges africains, hommes et climats à l’Holocène, table ronde d’Aix-en-Provence, 1995, \textit{Préhistoire}, \textit{Anthropologie Méditerranéennes}, t. 5, p. 101--231.

\newpage
\subsection{@inproceedings}

\subsubsection*{Types de publications}
Le type \verb!@inproceedings! est prévu pour les articles issus d'actes de colloques ou d'ouvrages collectifs publiés dans des revues. C'est-à-dire seulement ceux qui sont publiés dans un numéro, pas à part dans un supplément. Ils doivent donc avoir des limites de pagination.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- Titre de l'article, \textit{in} Initiale du prénom. Nom de l'auteur dir., titre du colloque, titre lieu et date de l'évènement, Lieu de publication, \textit{Nom de la revue}, tome, volume, numéro, pages limites de l'article.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'article \\
booktitle      &  titre de l'ouvrage \\
date           &  date de publication \\
booksubtitle   &  sous-titre : nom, lieu, date de l'évènement \\
publisher      &  nom de la revue \\
pages          &  pages limites de l'article \\
editor         &  liste des directeurs de publication \\
location       &  ville de publication \\
series         &  (optionnel) complément d'information (tomaison ou autres) \\
volume         &  (optionnel) numéro du volume \\
number         &  (optionnel) numéro de la revue \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Rodot, Marie-Angélique and Martineau, Rémi \\
title          &  Les matériaux céramiques, du Néolithique moyen au Néolithique final, du lac de Constance (Suisse) à la vallée de la Saône (France): marqueurs techno-culturels de l'évolution des sociétés \\
booktitle      &  Sociétés néolithiques: des faits archéologiques aux fonctionnements socio-économiques \\
date           &  2007 \\
booksubtitle   &  Actes du \verb!27\ieme{}! colloque interrégional sur le Néolithique, Neuchâtel, 1 et 2 octobre 2005 \\
publisher      &  Cahiers d'archéologie romande \\
pages          &  \verb!227--248! \\
editor         &  Besse, Marie \\
location       &  Lausanne \\
number         &  108 \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Rodot} M.-A., \textsc{Martineau} R. (2007) — Les matériaux céramiques, du Néolithique moyen au Néolithique final, du lac de Constance (Suisse) à la vallée de la Saône (France): marqueurs techno-culturels de l'évolution des sociétés, \textit{in} M.~Besse dir., Sociétés néolithiques: des faits archéologiques aux fonctionnements socio-économiques, Actes du 27\ieme{} colloque interrégional sur le Néolithique, Neuchâtel, 1 et 2 octobre 2005, Lausanne, \textit{Cahiers d'archéologie romande}, \no{}108, p.~227--248.

\newpage
\subsection{@collection}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@collection! est prévu pour les ouvrages collectifs cités en intégralité (ex.: actes de colloque non publiés dans une revue, ouvrages collectifs) et non publiés dans une revue.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom du directeur de publication} Initiale du Prénom. dir. (Année) --- \textit{Titre de l'ouvrage}, sous-titre de l'ouvrage (optionnel), lieu de publication, éditeur, informations complémentaires (optionnel), pages total.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
editor         &  liste des directeurs de publication \\
title          &  titre de l'ouvrage \\
date           &  date de publication \\
subtitle       &  sous-titre de l'ouvrage (éventuellement nom, date, lieu de l'évènement) \\
publisher      &  nom de la maison d'édition \\
location       &  ville de publication \\
series         &  (optionnel) complément d'information (collection, tomaison ou autres) \\
volume         &  (optionnel) volume \\
number         &  (optionnel) numéro \\
pagetotal      &  nombre total des pages \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
editor         &  Livingstone-Smith, A. and Bosquet, D. and Martineau, R. \\
title          &  Pottery Manufacturing Processes: Reconstruction an Interpretation \\
date           &  2005 \\
subtitle       &  Actes du \verb!XIV\ieme{}! Congrès {UISPP}, Université de Liège, Belgique, 2-8 septembre 2001 \\
publisher      &  Archaeopress \\
location       &  Oxford \\
series         &  {BAR} International Series, 1349 \\
pagetotal      &  228 \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Livingstone-Smith} A., \textsc{Bosquet} D., \textsc{Martineau} R., dir. (2007) — \textit{Pottery Manufacturing Processes: Reconstruction an Interpretation}, Actes du \verb!XIV\ieme{}! Congrès {UISPP}, Université de Liège, Belgique, 2-8 septembre 2001, Oxford, Archaeopress, BAR International Series, 1349, 228~p.

\newpage
\subsection{@incollection}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@incollection! est prévu pour les articles issus d'ouvrages collectifs cités en intégralité (ex.: actes de colloque non publiés dans une revue, ouvrages collectifs) et non publiés dans une revue.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- titre de l'article, \textit{in} Initiale du prénom. Nom du directeur de publication dir., \textit{Titre de l'ouvrage}, sous-titre de l'ouvrage (optionnel), lieu de publication, éditeur, informations complémentaires (optionnel), volume (optionnel), numéro (optionnel), pages limites.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'article \\
booktitle      &  titre de l'ouvrage \\
date           &  date de publication \\
booksubtitle   &  (optionnel) sous-titre de l'ouvrage \\
editor         &  liste des directeurs de publication \\
publisher      &  nom de la maison d'édition \\
location       &  ville de publication \\
series         &  (optionnel) complément d'information (collection, tomaison ou autres) \\
volume         &  (optionnel) volume \\
number         &  (optionnel) numéro \\
pages          &  pages limites de l'article \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Jammet-Reynal, Loïc and Seidel, Ute \\
title          &  Du Jura français à la vallée du Neckar: quelques comparaisons céramiques entre le Néolithique Moyen Bourguignon et la culture de Michelsberg \\
booktitle      &  Entre archéologie et écologie, une Préhistoire de tous les milieux. Mélanges offerts à Pierre Pétrequin \\
date           &  2014 \\
editor         &  Arbogast, Rose-Marie and Greffier-Richard, A. \\
publisher      &  Presses Universitaires de Franche-Comté \\
location       &  Besançon \\
series         &  Annales Littéraires de l'Université de Franche-Comté, Environnement, sociétés et archéologie \\
volume         &  928 \\
number         &  18 \\
pages          &  \verb!213--226! \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Jammet-Reynal} L., \textsc{Seidel} U.,(2014) --- Du Jura français à la vallée du Neckar: quelques comparaisons céramiques entre le Néolithique Moyen Bourguignon et la culture de Michelsberg, \textit{in} R.-M.~Arbogast, A.~Greffier-Richard dir., \textit{Entre archéologie et écologie, une Préhistoire de tous les milieux. Mélanges offerts à Pierre Pétrequin}, Besançon, Preses Universitaires de Franche-Comté, Annales Littéraires de l'Université de Franche-Comté, Environnement, sociétés et archéologie, vol.~928, \no{}18, p.~213--226.

\newpage
\subsection{@book}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@book! est prévu pour les ouvrages de type monographiques.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- \textit{Titre de l'ouvrage},
lieu de publication, éditeur, informations complémentaires (optionnel), volume (optionnel), numéro (optionnel), pages total.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'ouvrage \\
date           &  date de publication \\
publisher      &  nom de la maison d'édition \\
location       &  ville de publication \\
series         &  (optionnel) complément d'information (collection, tomaison ou autres) \\
volume         &  (optionnel) volume \\
number         &  (optionnel) numéro \\
pagetotal      &  nombre total de pages \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Honegger, M. \\
title          &  L'industrie lithique taillée du Néolithique moyen et final de Suisse \\
date           &  2001 \\
publisher      &  CNRS éditions \\
location       &  Paris \\
pagetotal      &  353 \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Honegger} M. (2001) --- \textit{L'industrie lithique taillée du Néolithique moyen et final de Suisse}, Paris, CNRS éditions, 353~p.

\newpage
\subsection{@inBook}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@inBook! est prévu pour les articles issus d'ouvrages atypiques sans directeur de publication (catalogues d'exposition, etc.).

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- titre de l'article, \textit{in} \textit{Titre de l'ouvrage}, sous-titre (ou information complémentaire), lieu de publication, éditeur, informations complémentaires (optionnel), volume (optionnel), numéro (optionnel), pages limites de l'article.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'article \\
booktitle      &  titre de l'ouvrage \\
date           &  date de publication \\
booksubtitle   &  (optionnel) sous-titre de l'ouvrage \\
publisher      &  nom de la maison d'édition \\
location       &  ville de publication \\
series         &  (optionnel) complément d'information (collection, tomaison ou autres) \\
volume         &  (optionnel) volume \\
number         &  (optionnel) numéro \\
pages          &  pages limites de l'article \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Hafner, Albert \\
title          &  Villages engloutis - les palafittes des lacs et des marais \\
booktitle      &  Les Lacustres au bord de l'eau et à travers les Alpes \\
date           &  2013 \\
booksubtitle   &  Catalogue d'exposition \\
publisher      &  Service archéologique du Canton de Berne \\
location       &  Berne \\
pages          &  \verb!14--27! \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Hafner} A. (2013) --- Villages engloutis - les palafittes des lacs et des marais, \textit{in} \textit{Les lacustres au bord de l'eau et à travers les Alpes}, Catalogue d'exposition, Berne, Service archéologique du Canton de Berne, p.~14--27.

\newpage
\subsection{@thesis}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@thesis! est prévu pour les manuscrits universitaires de type mémoire de Master, mémoire de thèse, ou mémoire d'HDR.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- \textit{Titre de l'ouvrage}, type de document, Université, complément d'informations, nombre total de pages.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'ouvrage \\
type           &  type de manuscrit \\
institution    &  Institution d'encadrement (Université) \\
date           &  année de soutenance \\
addendum       &  (optionnel) complément d'information (nombre de volumes,etc.) \\
pagetotal      &  nombre total de pages \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Sohn, Maïtena \\
title          &  Du collectif à l'individuel: évolution des dépôts mobiliers dans les sépultures collectives d'Europe occidentale de la fin du \verb!IV\ieme{}! à la fin du \verb!III\ieme{}! millénaire avant J.-C. \\
type           &  Thèse de doctorat \\
institution    &  Université de Paris I - Panthéon-Sorbonne \\
date           &  2006 \\
pagetotal      &  642 \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Sohn} M. (2006) --- \textit{Du collectif à l'individuel: évolution des dépôts mobiliers dans les sépultures collectives d'Europe occidentale de la fin du IV\ieme{} à la fin du III\ieme{} millénaire avant J.-C.}, Thèse de doctorat, Université de Paris I - Panthéon-Sorbonne, 642~p.

\newpage
\subsection{@report}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@report! est prévu pour les rapports non publiés (rapports d'opération, rapports de PCR, etc.).

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- \textit{Titre du rapport}, type de document, Institution associée, lieu (optionnel), complément d'informations, nombre total de pages.

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre du rapport \\
type           &  type de rapport \\
institution    &  Institution associée \\
date           &  année de rendu \\
location       &  (optionnel) lieu \\
addendum       &  (optionnel) complément d'information (nombre de volumes,etc.) \\
pagetotal      &  nombre total de pages \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Lecornué, Johan \\
title          &  Passy-Véron (89) \verb!\og Les Grandes Noues \fg{}, \og La Truie Pendue \fg{}! \\
type           &  Rapport d'opération \\
institution    &  INRAP \\
date           &  2009 \\
addendum       &  \verb!vol.~4! \\
pagetotal      &  259 \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Lecornué} J. (2009) --- \textit{Passy-Véron (89) \og Les Grandes Noues \fg{}, \og La Truie Pendue \fg{}}, Rapport d'opération, INRAP, vol.~4, 259~p.

\newpage
\subsection{@online}

\subsubsection*{Types de publications}

Le type \verb!@online! est prévu pour les articles publiés exclusivement en ligne (revues en ligne ou collections diverses) et n'ayant donc pas de pagination.

\subsubsection*{Modèle}

\textsc{Nom de l'auteur} Initiale du Prénom. (Année) --- Titre de l'article, \textit{in} \textit{Titre de la revue ou de la collection}, complément d'informations (optionnel), [en ligne], url (date de consultation).

\subsubsection*{Liste des champs}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  liste des auteurs \\
title          &  titre de l'article \\
date           &  date de publication \\
URL            &  url d'accès à l'article \\
Urldate        &  date de la dernière consultation en ligne \\
organization   &  titre de la revue ou de la collection \\
addendum       &  (optionnel) complément d'information (volume, numéro, etc.) \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Exemple}

\begin{tabular}{ l l }
author         &  Beau, Alice and Rivollat, Maïté and Réveillas, Hélène and Pemonge, Marie-Hélène and Mendisco, Fanny and Thomas, Yohann and Lefranc, Philippe and Deguilloux, Marie-France \\
title          &  Multi-scale ancient {DNA} analyses confirm the western origin of Michelsberg farmers and document probable practices of human sacrifice \\
date           &  2017 \\
URL            &  https://doi.org/10.1371/journal.pone.0179742 \\
Urldate        &  2018-09-02 \\
organization   &  {PLOS} {ONE} \\
addendum       &  \verb!vol.~12, \no{}7! \\
\end{tabular}

\subsubsection*{Résultat}

\textsc{Beau} A., \textsc{Rivollat} M., \textsc{Réveillas} H., \textsc{Pemonge} M.-H., \textsc{Mendisco} F., \textsc{Thomas} Y., \textsc{Lefranc} P., \textsc{Deguilloux} M.-F. (2017) --- Multi-scale ancient {DNA} analyses confirm the western origin of Michelsberg farmers and document probable practices of human sacrifice, \textit{in} \textit{PLOS ONE}, vol.~12, \no{}7, https://doi.org/10.1371/journal.pone.0179742 (page consultée le 2 sept.~2018).

\section{Les appels dans le texte}

Ce qu'il faut retenir pour chaque possibilité :
les crochets sont optionnels
le premier crochet viendra se placer avant la référence
le second crochet viendra se placer après
Les accolades contiennent la clé de citation Bibtex

\subsection{Appeler une seule référence (Nom, date)}

\verb!\parencite[]{}!

\subsection{Appeler plusieurs références (Nom, date ; Nom, date)}

\verb!\parencites[][]{}[][]{}!

\subsection{Appeler seulement la date d'une référence (date)}

\verb!(\citedate[]{})!

\end{document}
